<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | Hưng</title>
    <link>/posts/</link>
      <atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>vi</language><copyright>© 2020 hung@phamkhac.com</copyright><lastBuildDate>Mon, 20 Apr 2020 05:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/logo_hu81cc276ab928b9f01c35e44af214d513_4263_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Posts</title>
      <link>/posts/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Làm chủ một trang web miễn phí (phần 2)</title>
      <link>/posts/static-web-academic/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2020 05:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/static-web-academic/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Như đã giới thiệu ở &lt;a href=&#34;/posts/static-web&#34;&gt;bài trước&lt;/a&gt; trong bài này, tôi sẽ giới thiệu cách tạo, viết nội dung và triển khai trang web tĩnh với Hugo và một theme cụ thể là Academic, là theme tôi dùng ở trang web này. Các phần trình bày bên dưới có một số phần khá đặc thù do tôi dùng theme academic, các bạn xem rồi tự rút ra cách thực hiện riêng cho mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nội dung gồm có:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tạo bộ source website tĩnh với theme Academic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chỉnh sửa cấu hình trang web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cập nhật nội dung trang web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Công khai trang web với tên miền và server dựa trên github&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gắn tên miền mới vào cho trang web&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;m-ngun-website-vi-theme-academic&#34;&gt;Mã nguồn website với theme academic&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tạo github acc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fork &lt;a href=&#34;https://github.com/sourcethemes/academic-kickstart#fork-destination-box&#34;&gt;https://github.com/sourcethemes/academic-kickstart#fork-destination-box&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clone về máy: git clone &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;https://github.com/&lt;/a&gt;&lt;Github ID&gt;/academic-kickstart.git My_Website&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lấy theme: git submodule update &amp;ndash;init &amp;ndash;recursive&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cu-hnh-chung-trang-web&#34;&gt;Cấu hình chung trang web&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Theme chủ đạo: &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/themes/&#34;&gt;https://sourcethemes.com/academic/themes/&lt;/a&gt; : config/_default/param.toml : theme, font, font size&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cho phép chuyển chế độ nền sáng/tối: config/_default/param.toml: day_night&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hỗ trợ hight light ngôn ngữ : config/_default/param.toml : highlight_languages&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hỗ trợ viết công thức toán học, sơ đồ: config/_default/param.toml : math, diagram&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hỗ trợ hiển thị cảnh báo cookies: config/_default/param.toml : privacy_pack&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thông tin contact&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Định dạng ngày giờ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vị trí menu, hiển thị logo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thời gian đọc bài viết&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phần bình luận: comments&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Để lấy theme này chúng ta chọn nút &lt;strong&gt;Download&lt;/strong&gt; ở trang theme rồi khi trang &lt;a href=&#34;https://github.com/gcushen/hugo-academic&#34;&gt;github&lt;/a&gt; tương ứng mở ra, chúng ta chọn nút &lt;strong&gt;Clone or Download&lt;/strong&gt; màu xanh, rồi chọn &lt;strong&gt;Download ZIP&lt;/strong&gt;. Sau khi tải về xả nén chúng ta chép thư mục nhận được vào thư mục themes trong thư mục MySite mới tạo ở trên. Tạo thư mục themes nếu trong MySite chưa có. Đổi tên thư mục vừa chép từ hugo-academic-master thành academic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong các thư mục con của academic có thư mục exampleSite, hãy chép toàn bộ nội dung thư mục này ra thư mục MySite, đồng ý ghi đè các file khi có thông báo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chuyển Terminal về thư mục MySite rồi gõ lệnh sau:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;hugo server&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;chúng ta sẽ thấy thông báo như bên dưới báo hiệu việc tạo website đã xong, chúng ta hãy mở trình duyệt và gõ http://localhost:1313/ sẽ thấy điều kỳ diệu xuất hiện. Chúc mừng chúng ta đã có 1 website ngon lành.
&lt;img src=&#34;./staticweb3.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong các phần tới tôi sẽ giới thiệu cách tôi xây dựng trang web này. Các bạn có thể rút ra những phần hữu ích để tự mình tạo riêng website cho chính bạn.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cu-trc-website-vi-theme-academic&#34;&gt;Cấu trúc website với theme academic&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Bạn nên để hugo chạy để nó cập nhật trang web mỗi khi bạn sửa đổi. Nếu bạn quên cách chạy thì vào thư mục chứa website, như của tôi là Mysite, chạy lệnh sau ở Terminal: &lt;strong&gt;hugo server&lt;/strong&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Trang web với theme academic sẽ gồm các phần sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Trang chủ gồm các phần:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hero: Phần hiển thị chính khi trang web được mở ra. Trên đó có thiết kế một nút ấn tượng khuyến khích người dùng nhấn vào. Đây là đặc điểm loại trang hero mà academic làm. Tôi hoàn toàn không cần đến nó nên tôi loại bỏ nó bằng cách vào thư mục &lt;strong&gt;MySite/content/home/&lt;/strong&gt; và sửa file &lt;strong&gt;hero.md&lt;/strong&gt; như sau: chuyển &lt;strong&gt;active = true&lt;/strong&gt; thành &lt;strong&gt;active = false&lt;/strong&gt;. Xem lại trang web sẽ thấy mất phần này.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demo: Đây là phần chứa thông tin cơ bản được làm từ loại trang blank của academic. Tôi sẽ dùng nó để làm phần giới thiệu về website. Nội dung phần này nằm trong file &lt;strong&gt;MySite/content/home/demo.md&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;About: Phần này tự giới thiệu về chủ trang web. Do đây là theme học thuật nên có phần này nhưng tôi không có nhu cầu nên tôi bỏ. Tương tự tôi chuyển active từ true sang false tron file &lt;strong&gt;MySite/content/home/about.md&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Featurette: Đây là phần giới thiệu các kỹ năng. Tôi thấy có thể tận dụng nó để hiện các lĩnh vực tôi cung cấp nên tôi để lại. Nội dung phần này nằm trong file &lt;strong&gt;MySite/content/home/skills.md&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Experience: Phần này liệt kê các kinh nghiệm làm việc. Tôi không có nhu cầu xài nên tôi bỏ. Đơn giản chỉ là chuyển active sang false ở file &lt;strong&gt;MySite/content/home/experience.md&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Accomplishments: Phần này nêu các chứng chỉ, bằng cấp đã đạt được. Tôi bỏ nó do không có nhu cầu. File mô tả nó ở đây: &lt;strong&gt;MySite/content/home/accomplishments.md&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posts: Phần này hiện các bài blog mới nhất. Có nhu cầu đó nên tôi giữ lại. Nội dung phần này nằm trong file &lt;strong&gt;MySite/content/home/posts.md&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projects: Phần này liệt kê các dự án đã làm. Không có nhu cầu nên tôi chuyển active về false ở file &lt;strong&gt;MySite/content/home/projects.md&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gallery: Phần này hiển thị các hình dự án, tôi không có nhu cầu nên bỏ nó ở &lt;strong&gt;MySite/content/home/gallery/index.md&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Talks: Phần này giới thiệu thông tin các buổi nói chuyện và tôi không có nhu cầu nên tạm thời bỏ nó ở file &lt;strong&gt;MySite/content/home/talks.md&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tương tự tôi cũng bỏ phần Publications ở &lt;strong&gt;publications.md&lt;/strong&gt; và &lt;strong&gt;featured.md&lt;/strong&gt; ở cùng thư mục như mấy phần trên.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contact: Phần này tôi giữ lại. Nội dung nó ở file contact.md&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Làm chủ một trang web miễn phí</title>
      <link>/posts/static-web/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 05:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/static-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sở hữu một website là nhu cầu không chỉ của công ty, tổ chức mà còn của các cá nhân có nhu cầu chia sẻ thông tin. Thông thường họ sẽ chọn các blog miễn phí để đăng bài bởi các nhà cung cấp blog đã cung cấp nhiều công cụ viết và đăng bài, người dùng chỉ cần quan tâm nội dung thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hôm nay tôi sẽ giới thiệu một cách làm website đẹp, đa dụng và hoàn toàn miễn phí để các anh chị có nhiều hơn sự lựa chọn bên cạnh blog. Không những vậy, những doanh nghiệp cần trang web đơn giản giới thiệu thông tin công ty có thể sử dụng nó mà không mất chi phí nào.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;gii-thiu-cng-c-to-web-tnh&#34;&gt;Giới thiệu công cụ tạo web tĩnh&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Web tĩnh là trang web nội dung được tổ chức sẵn hầu như không thay đổi trừ khi người quản lý vào thay đổi nội dung. Web tĩnh cũng hạn chế tương tác với người xem mà chủ yếu chỉ cung cấp các nội dung đã được chuẩn bị trước. Do đó web tĩnh rất phù hợp với những trang web giới thiệu thông tin, công bố các công trình hay viết blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thường các trang web tĩnh chỉ bao gồm các file html mô tả cấu trúc nội dung và file css giúp thay đổi định dạng nội dung như màu sắc, kích cỡ chữ, loại font chữ để giúp trang trông bắt mắt hơn. Đọc đến đây nhiều bạn không rành làm web sẽ sợ nhưng yêu tâm, chúng ta không phải viết những file này đâu. Để giúp chúng ta không phải tự viết html và css thì một số nền tảng tạo web tĩnh ra đời. Các công cụ này cung cấp cách thức tổ chức và viết bài sao cho người không biết lập trình web cũng có thể làm được. Hiện tại những nền tảng tạo web tĩnh phổ biến bao gồm:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;: khá phổ biến và có nhiều mẫu giao diện đẹp nhưng do viết bằng ruby nên việc cài đặt hơi phức tạp với người không rành. Khi số lượng trang nhiều lên thì tốc độ tạo trang sẽ ngày càng chậm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;: dễ sử dụng và thời gian tạo trang web siêu nhanh nên viết xong 1 đoạn, quay qua coi nó hiển thị sao sẽ rất tiện. Hugo được viết bằng Go, ngôn ngữ tôi yêu thích.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://hexo.io/&#34;&gt;Hexo&lt;/a&gt;: viết bằng NodeJS, tạo trang khá nhanh và có nhiều mẫu giao diện và công cụ hỗ trợ. Nhược điểm là cộng đồng đa phần sử dụng tiếng Trung Quốc nên nếu bạn không biết tiếng Hoa thì hơi kẹt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.gatsbyjs.org/&#34;&gt;GatsbyJS&lt;/a&gt;: cung cấp nhiều công cụ mạnh mẽ nhưng đòi hỏi bạn phải biết lập trình, đặc biệt là ReactJS và GraphQL.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Trang web này sử dụng Hugo và bài này sẽ hướng dẫn cách xây dựng trang web tĩnh với Hugo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ci-t-hugo&#34;&gt;Cài đặt Hugo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hugo hỗ trợ trên nhiều hệ điều hành khác nhau. Phiên bản phát hành có ở &lt;a href=&#34;https://github.com/gohugoio/hugo/releases&#34;&gt;đây&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Trên Windows chúng ta tùy theo phiên bản hệ điều hành là 32bit hay 64bit chúng ta có thể chọn hugo_x.xx.x_Windows-64bit.zip hay hugo_x.xx.x_Windows-64bit.zip. Xả nén chúng ta sẽ có file thực thi hugo.exe. Tốt nhất chúng ta nên tạo 1 thư mục, chẳng hạn C:/hugo rồi chép file này vào và khai báo nó ở biến môi trường Path để dù đứng ở đâu gọi lệnh hugo đều được. Chi tiết ở hình sau: &lt;img src=&#34;./staticweb1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trên Linux chúng ta chọn gói phù hợp với bản phân phối, như máy tôi dùng Ubuntu 64bit tôi chọn file hugo_x.xx.x_Linux-64bit.deb. Thực thi file này là xong.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trên macOS các bạn có thể cài qua homebrew hoặc lấy file tương ứng về và tiến hành thực thi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Để kiểm tra hugo hoạt động đúng sau khi cài đặt, chúng ta mở Terminal (do máy tôi dùng Linux nên tôi nói là mở Terminal, các bạn dùng Windows phải hiểu là mở Command Prompt (CMD) nhé) rồi gõ &lt;strong&gt;hugo version&lt;/strong&gt;, kết quả hiện phiên bản tương tự như hình sau báo hiệu chúng ta đã cài đặt thành công. Nếu bị lỗi các bạn xem lại hoặc tham khảo thêm &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/getting-started/installing&#34;&gt;ở đây&lt;/a&gt;.
&lt;img src=&#34;./staticweb2.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;to-website-tnh-vi-hugo&#34;&gt;Tạo website tĩnh với Hugo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mở Terminal, chuyển đến nơi chúng ta muốn đặt thư mục website. Giả sử thư mục website là MySite, chúng ta sẽ gõ lệnh sau trong Terminal để tạo website:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;hugo new site MySite&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;chn-giao-din-theme&#34;&gt;Chọn giao diện (theme)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Như hình trên chúng ta đã thấy là website đã được tạo. Nhưng hiện tại chỉ mới là phần khung. Chúng ta cần chọn một mẫu giao diện để hoàn thiện bộ khung website.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo có hơn 300 theme gồm nhiều chủ đề &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/&#34;&gt;ở đây&lt;/a&gt;. Chúng ta có thể xem từng demo và chọn theme mình thích. Tùy theo từng theme sẽ có cách cấu hình và tổ chức bài viết khác nhau nhưng cũng không khác nhiều lắm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong bài tới, tôi sẽ giới thiệu cách tạo, viết nội dung và triển khai trang web tĩnh với Hugo và một theme cụ thể là &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/academic/&#34;&gt;academic&lt;/a&gt;, là theme tôi dùng ở trang web này.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Writing technical content in Academic</title>
      <link>/posts/writing-technical-content/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/writing-technical-content/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Academic is designed to give technical content creators a seamless experience. You can focus on the content and Academic handles the rest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Highlight your code snippets, take notes on math classes, and draw diagrams from textual representation.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On this page, you&#39;ll find some examples of the types of technical content that can be rendered with Academic.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;examples&#34;&gt;Examples&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;code&#34;&gt;Code&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Academic supports a Markdown extension for highlighting code syntax. You can enable this feature by toggling the &lt;code&gt;highlight&lt;/code&gt; option in your &lt;code&gt;config/_default/params.toml&lt;/code&gt; file.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;```python
import pandas as pd
data = pd.read_csv(&amp;quot;data.csv&amp;quot;)
data.head()
```
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;import pandas as pd
data = pd.read_csv(&amp;quot;data.csv&amp;quot;)
data.head()
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;math&#34;&gt;Math&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Academic supports a Markdown extension for $\LaTeX$ math. You can enable this feature by toggling the &lt;code&gt;math&lt;/code&gt; option in your &lt;code&gt;config/_default/params.toml&lt;/code&gt; file.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To render &lt;em&gt;inline&lt;/em&gt; or &lt;em&gt;block&lt;/em&gt; math, wrap your LaTeX math with &lt;code&gt;$...$&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;$$...$$&lt;/code&gt;, respectively.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Example &lt;strong&gt;math block&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;$$\gamma_{n} = \frac{ 
\left | \left (\mathbf x_{n} - \mathbf x_{n-1} \right )^T 
\left [\nabla F (\mathbf x_{n}) - \nabla F (\mathbf x_{n-1}) \right ] \right |}
{\left \|\nabla F(\mathbf{x}_{n}) - \nabla F(\mathbf{x}_{n-1}) \right \|^2}$$
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\gamma_{n} = \frac{ \left | \left (\mathbf x_{n} - \mathbf x_{n-1} \right )^T \left [\nabla F (\mathbf x_{n}) - \nabla F (\mathbf x_{n-1}) \right ] \right |}{\left |\nabla F(\mathbf{x}_{n}) - \nabla F(\mathbf{x}_{n-1}) \right |^2}$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Example &lt;strong&gt;inline math&lt;/strong&gt; &lt;code&gt;$\nabla F(\mathbf{x}_{n})$&lt;/code&gt; renders as $\nabla F(\mathbf{x}_{n})$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Example &lt;strong&gt;multi-line math&lt;/strong&gt; using the &lt;code&gt;\\&lt;/code&gt; math linebreak:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;$$f(k;p_0^*) = \begin{cases} p_0^* &amp;amp; \text{if }k=1, \\
1-p_0^* &amp;amp; \text {if }k=0.\end{cases}$$
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$f(k;p_0^*) = \begin{cases} p_0^* &amp;amp; \text{if }k=1, \&lt;br&gt;
1-p_0^* &amp;amp; \text {if }k=0.\end{cases}$$&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;diagrams&#34;&gt;Diagrams&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Academic supports a Markdown extension for diagrams. You can enable this feature by toggling the &lt;code&gt;diagram&lt;/code&gt; option in your &lt;code&gt;config/_default/params.toml&lt;/code&gt; file or by adding &lt;code&gt;diagram: true&lt;/code&gt; to your page front matter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An example &lt;strong&gt;flowchart&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;```mermaid
graph TD
A[Hard] --&amp;gt;|Text| B(Round)
B --&amp;gt; C{Decision}
C --&amp;gt;|One| D[Result 1]
C --&amp;gt;|Two| E[Result 2]
```
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-mermaid&#34;&gt;graph TD
A[Hard] --&amp;gt;|Text| B(Round)
B --&amp;gt; C{Decision}
C --&amp;gt;|One| D[Result 1]
C --&amp;gt;|Two| E[Result 2]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;An example &lt;strong&gt;sequence diagram&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;```mermaid
sequenceDiagram
Alice-&amp;gt;&amp;gt;John: Hello John, how are you?
loop Healthcheck
    John-&amp;gt;&amp;gt;John: Fight against hypochondria
end
Note right of John: Rational thoughts!
John--&amp;gt;&amp;gt;Alice: Great!
John-&amp;gt;&amp;gt;Bob: How about you?
Bob--&amp;gt;&amp;gt;John: Jolly good!
```
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-mermaid&#34;&gt;sequenceDiagram
Alice-&amp;gt;&amp;gt;John: Hello John, how are you?
loop Healthcheck
    John-&amp;gt;&amp;gt;John: Fight against hypochondria
end
Note right of John: Rational thoughts!
John--&amp;gt;&amp;gt;Alice: Great!
John-&amp;gt;&amp;gt;Bob: How about you?
Bob--&amp;gt;&amp;gt;John: Jolly good!
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;An example &lt;strong&gt;Gantt diagram&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;```mermaid
gantt
section Section
Completed :done,    des1, 2014-01-06,2014-01-08
Active        :active,  des2, 2014-01-07, 3d
Parallel 1   :         des3, after des1, 1d
Parallel 2   :         des4, after des1, 1d
Parallel 3   :         des5, after des3, 1d
Parallel 4   :         des6, after des4, 1d
```
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-mermaid&#34;&gt;gantt
section Section
Completed :done,    des1, 2014-01-06,2014-01-08
Active        :active,  des2, 2014-01-07, 3d
Parallel 1   :         des3, after des1, 1d
Parallel 2   :         des4, after des1, 1d
Parallel 3   :         des5, after des3, 1d
Parallel 4   :         des6, after des4, 1d
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;An example &lt;strong&gt;class diagram&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;```mermaid
classDiagram
Class01 &amp;lt;|-- AveryLongClass : Cool
&amp;lt;&amp;lt;interface&amp;gt;&amp;gt; Class01
Class09 --&amp;gt; C2 : Where am i?
Class09 --* C3
Class09 --|&amp;gt; Class07
Class07 : equals()
Class07 : Object[] elementData
Class01 : size()
Class01 : int chimp
Class01 : int gorilla
class Class10 {
  &amp;lt;&amp;lt;service&amp;gt;&amp;gt;
  int id
  size()
}
```
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-mermaid&#34;&gt;classDiagram
Class01 &amp;lt;|-- AveryLongClass : Cool
&amp;lt;&amp;lt;interface&amp;gt;&amp;gt; Class01
Class09 --&amp;gt; C2 : Where am i?
Class09 --* C3
Class09 --|&amp;gt; Class07
Class07 : equals()
Class07 : Object[] elementData
Class01 : size()
Class01 : int chimp
Class01 : int gorilla
class Class10 {
  &amp;lt;&amp;lt;service&amp;gt;&amp;gt;
  int id
  size()
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;An example &lt;strong&gt;state diagram&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;```mermaid
stateDiagram
[*] --&amp;gt; Still
Still --&amp;gt; [*]
Still --&amp;gt; Moving
Moving --&amp;gt; Still
Moving --&amp;gt; Crash
Crash --&amp;gt; [*]
```
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-mermaid&#34;&gt;stateDiagram
[*] --&amp;gt; Still
Still --&amp;gt; [*]
Still --&amp;gt; Moving
Moving --&amp;gt; Still
Moving --&amp;gt; Crash
Crash --&amp;gt; [*]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;todo-lists&#34;&gt;Todo lists&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;You can even write your todo lists in Academic too:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-markdown&#34;&gt;- [x] Write math example
- [x] Write diagram example
- [ ] Do something else
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;input checked=&#34;&#34; disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt;Write math example&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input checked=&#34;&#34; disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt;Write diagram example&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt;Do something else&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;tables&#34;&gt;Tables&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Represent your data in tables:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-markdown&#34;&gt;| First Header  | Second Header |
| ------------- | ------------- |
| Content Cell  | Content Cell  |
| Content Cell  | Content Cell  |
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;First Header&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Second Header&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Content Cell&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Content Cell&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Content Cell&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Content Cell&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id=&#34;asides&#34;&gt;Asides&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Academic supports a &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/writing-markdown-latex/#alerts&#34;&gt;shortcode for asides&lt;/a&gt;, also referred to as &lt;em&gt;notices&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;hints&lt;/em&gt;, or &lt;em&gt;alerts&lt;/em&gt;. By wrapping a paragraph in &lt;code&gt;{{% alert note %}} ... {{% /alert %}}&lt;/code&gt;, it will render as an aside.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-markdown&#34;&gt;{{% alert note %}}
A Markdown aside is useful for displaying notices, hints, or definitions to your readers.
{{% /alert %}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    A Markdown aside is useful for displaying notices, hints, or definitions to your readers.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;icons&#34;&gt;Icons&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Academic enables you to use a wide range of &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/page-builder/#icons&#34;&gt;icons from &lt;em&gt;Font Awesome&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;Academicons&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; in addition to &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/writing-markdown-latex/#emojis&#34;&gt;emojis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here are some examples using the &lt;code&gt;icon&lt;/code&gt; shortcode to render icons:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-markdown&#34;&gt;{{&amp;lt; icon name=&amp;quot;terminal&amp;quot; pack=&amp;quot;fas&amp;quot; &amp;gt;}} Terminal  
{{&amp;lt; icon name=&amp;quot;python&amp;quot; pack=&amp;quot;fab&amp;quot; &amp;gt;}} Python  
{{&amp;lt; icon name=&amp;quot;r-project&amp;quot; pack=&amp;quot;fab&amp;quot; &amp;gt;}} R
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;renders as&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;i class=&#34;fas fa-terminal  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Terminal&lt;br&gt;

  &lt;i class=&#34;fab fa-python  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; Python&lt;br&gt;

  &lt;i class=&#34;fab fa-r-project  pr-1 fa-fw&#34;&gt;&lt;/i&gt; R&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;did-you-find-this-page-helpful-consider-sharing-it-&#34;&gt;Did you find this page helpful? Consider sharing it 🙌&lt;/h3&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
